**黎彼得**（，），原名**黎成就**，香港著名詞作家及演員。在七、八十年代寫出多首金曲歌詞，如早期和[許冠傑合填的](../Page/許冠傑.md "wikilink")《加價熱潮》、《賣身契》，後來有[譚詠麟的經典情歌如](../Page/譚詠麟.md "wikilink")《愛人‧女神》、《天邊一隻雁》，梅艷芳的《將冰山劈開》及張國榮的《Monica》等。\[1\]

黎彼得與[黃霑](../Page/黃霑.md "wikilink")、[盧國沾](../Page/盧國沾.md "wikilink")、[鄭國江同屬香港第一代](../Page/鄭國江.md "wikilink")[粵語流行曲](../Page/粵語流行曲.md "wikilink")[填詞人](../Page/填詞人.md "wikilink")。黃、盧及鄭可說是當時鼎足而立的重要詞人，當時只有[許冠傑](../Page/許冠傑.md "wikilink")、黎彼得的組合可以借許氏兄弟的電影之幫助而與他們分庭抗禮。\[2\]
1970年代至1980年代初，黎與許冠傑合作填寫大量流行曲歌詞。歌詞以香港地道的[廣州話填寫](../Page/廣州話.md "wikilink")，寫得通俗親切、生動有趣，內容多有反映社會現狀，諷刺時弊，入肉三分，故黎有「鬼馬填詞人」之稱。

黎曾在[嘉禾電影公司及](../Page/嘉禾電影公司.md "wikilink")[香港無綫電視任職編劇](../Page/香港無綫電視.md "wikilink")、電影監製以及創作經理。九十年代經常在電視劇中演出，亦在電影內客串，專演市井角色，亦曾主持[商業電台個人節目](../Page/商業電台.md "wikilink")《豪情夜話》。於2012年9月離開[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")，結束多年與無綫電視之賓主關係，轉投城市電訊旗下[香港媒體製作](../Page/香港媒體製作.md "wikilink")（[香港電視網絡](../Page/香港電視網絡.md "wikilink")）。2016年為[無綫電視及](../Page/無綫電視.md "wikilink")[ViuTV拍攝電視劇](../Page/ViuTV.md "wikilink")，同年轉回[無綫電視為基本藝人合約藝人](../Page/無綫電視.md "wikilink")。

## 生平

黎彼得是家中獨子，九歲喪父，自小家貧住木屋，教育只有小學小五程度，之後斷斷續續讀過夜學。黎深受叔父[粵劇名伶](../Page/粵劇.md "wikilink")[靚次伯影響](../Page/靚次伯.md "wikilink")，並曾受他接濟。\[3\]黎10歲跟母親在中環賣報紙謀生。之後做過：印度商行後生、油站入油員、紅牌（租賃車）司機、私人司機。當私人司機時，閒來投稿，後兼職為由[樂仕主理的](../Page/樂仕.md "wikilink")《年青人週報》寫專欄。\[4\]專欄名為《柴可夫司機手記》。

### 流行曲填詞人

黎彼得的第一個填詞作品，是發表在其專欄，改自[麗莎](../Page/麗莎_\(歌手\).md "wikilink")《相思淚》(原曲為[周璇老歌](../Page/周璇.md "wikilink")《四季相思》)的《傷心淚》。有讀者將這作品寄給無綫電視演員[譚炳文](../Page/譚炳文.md "wikilink")，譚在《[歡樂今宵](../Page/歡樂今宵.md "wikilink")》內唱出，並在第二天晚上，應觀眾的要求再唱。1974
年童星歌手[蔡麗貞亦曾灌錄此歌](../Page/蔡麗貞.md "wikilink")。\[5\]\[6\]
黎當私人司機時，老闆的車位跟[陳友的相鄰](../Page/陳友.md "wikilink")，由是認識了[溫拿樂隊](../Page/溫拿樂隊.md "wikilink")。黎曾為《溫拿周記》（1975）（[麗的電視同名節目主題曲](../Page/麗的電視.md "wikilink")）填過部份歌詞。\[7\]同時期，某日黎在酒家食午飯，經朋友（酒家少東）介紹認識剛巧在鄰桌用膳的許冠傑，許知黎寫專欄，找他合作。\[8\]之後，許冠傑的流行曲多由二人合作填詞，由《半斤八兩》專輯〔1976〕始，至《難忘你·紙船》專輯（1982）止，共合作七張。前六張專輯，詞是許、黎聯名合作。最後一張，部份許冠傑詞、部份黎彼得詞。兩人合作為時七年。

黎、許拆夥後，黎淡出填詞界，後為溫拿填詞，作品包括《天邊一隻雁》（1981）、《愛人女神》（1982），之後再度淡出。直至[黎小田找他填詞](../Page/黎小田.md "wikilink")，才正式復出，為[梅艷芳及](../Page/梅艷芳.md "wikilink")[張國榮填詞](../Page/張國榮.md "wikilink")，最為人知曉的是梅的《將冰山劈開》〔1986〕及張的《Monica》（1984）。後來同期出了很多出色的填詞人，“偶像派”亦開始崛起，黎又再淡出。\[9\]

黎亦有為其他歌手填詞，男歌手包括：[林子祥](../Page/林子祥.md "wikilink")，[羅文](../Page/羅文.md "wikilink")，[鄭少秋](../Page/鄭少秋.md "wikilink")；女歌手較少，包括：[余安安](../Page/余安安.md "wikilink")，[仙杜拉](../Page/仙杜拉.md "wikilink")。亦為電視劇及電影主題曲及插曲填詞。曾與黎合作的作曲人主要有：許冠傑，[顧嘉煇](../Page/顧嘉煇.md "wikilink")，[黎小田](../Page/黎小田.md "wikilink")。

### 電視編劇、演員

1977年，黎彼得經許冠傑介紹，被[劉天賜引進無綫電視為](../Page/劉天賜.md "wikilink")《歡樂今宵》度劇本。

直至1990年代轉到戲劇組，才開始展開他的演藝事業，演出其間主要飾演閒角或小人物角色，不過他演活的方式令觀眾留下深印象，亦屬於[綠葉演員的一類](../Page/綠葉演員.md "wikilink")，像2000年代後期的[古靈精探或](../Page/古靈精探.md "wikilink")[古靈精探B飾演的洛斌](../Page/古靈精探B.md "wikilink")，雖然只是小人物角色，但佔戲份亦不小。\[10\]

多年來其小人物角色也不需要唱歌，直至2019年在愛回家之開心速遞飾演「馬豹」，他在劇中唱出以下歌詞︰「乜野叫做IG我地唔知，我地淨係知廣東話就好多意思，廣府九韻玩落更加有拍子，一味ABC、一味講呢啲！」相信這句也是扮演者本人的填詞心得。

## 填詞作品

### 作品風格

黎彼得屬七八十年代，1975
年左右才較多出現的新一代填詞人。此輩詞人，遣詞用字造句語法較新，意象也多些現代感覺。用的文體，既有「文言」，也有「白話」，復有廣州話。這種「三及第」式文體，令再起的粵語流行曲通俗之餘，避免了過份低俗。並且，他們寫詞力求顯淺，歌詞要填進旋律，配合音韻。\[11\]

此外，黎彼得與許冠傑合作的口語化的歌詞鬼馬詼諧，這既與黎、許二人的背景有關，卻也是[許冠傑刻意要走的路線](../Page/許冠傑.md "wikilink")。眾多作品中，《打雀英雄傳》最為奇特，《打》調寄[佳藝電視連續劇](../Page/佳藝電視.md "wikilink")《[射鵰英雄傳](../Page/射鵰英雄傳.md "wikilink")》的主題曲，歌詞改編成描寫「打麻雀」（即打[麻將](../Page/麻將.md "wikilink")）過程眾生相，完整地記述了糊出一副牌的過程。另外如《加價熱潮》等作品，亦寫出升斗市民所受的生活壓力，深得民心。黎幼年時常流連戲班，耳濡目染，偶像是[唐滌生](../Page/唐滌生.md "wikilink")，寫歌詞深受[粵曲影響](../Page/粵曲.md "wikilink")。\[12\]

在眾多作品之中，黎第一首作品是《傷心淚》（原曲是周璇老歌《四季相思》）。黎最愛的是《Monica》（1984）。\[13\]《Monica》開展了譚詠麟、張國榮爭霸的一頁。

### 填詞作品

  - 與許冠傑合作〔專輯〕

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>專輯〔年份〕</strong></p></td>
<td><p><strong>許冠傑、黎彼得詞</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>半斤八兩〔1976〕</p></td>
<td><ul>
<li>浪子心聲 - 電影＜半斤八兩＞插曲</li>
<li>打雀英雄傳</li>
<li>梨渦淺笑</li>
<li>大家跟住唱</li>
<li>有酒今朝醉</li>
<li>知音夢裡尋</li>
<li>鬼馬大家樂／香港交通燈／醫生頌／點解要擺酒／拍拖安全歌</li>
<li>夜半輕私語</li>
<li>斷腸夢</li>
<li>追求三部曲</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>財神到〔1978〕</p></td>
<td><ul>
<li>財神到</li>
<li>何處覓蓬萊</li>
<li>錢會續繼嚟</li>
<li>麻雀耍樂</li>
<li>柔情淚</li>
<li>我愛你</li>
<li>佛跳牆</li>
<li>往事</li>
<li>咪噹我老襯</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>賣身契〔1978〕</p></td>
<td><ul>
<li>賣身契 - 電影＜賣身契＞主題曲</li>
<li>舞伴</li>
<li>男兒漢</li>
<li>世事如棋</li>
<li>應該要自愛</li>
<li>學生哥</li>
<li>杯酒當歌 - 電影＜賣身契＞插曲</li>
<li>拜拜</li>
<li>相思万千重 - 电影＜摩登保镳＞插曲</li>
<li>飲勝- 電影＜賣身契＞插曲</li>
<li>父母恩</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>79夏日之歌集〔1979〕</p></td>
<td><ul>
<li>十個女仔</li>
<li>那裡是吾家</li>
<li>一生中幾許歡笑</li>
<li>錫晒你</li>
<li>春夢</li>
<li>知心友</li>
<li>加價熱潮</li>
<li>何日再相逢</li>
<li>忍</li>
<li>腐朽化神奇</li>
<li>催眠曲</li>
<li>說一聲再見</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>念奴嬌〔1980〕</p></td>
<td><ul>
<li>尖沙咀Susie</li>
<li>夜夜念奴嬌</li>
<li>搵o野做</li>
<li>這一曲送給您</li>
<li>好景自己去尋</li>
<li>夕陽</li>
<li>先敬羅衣後敬人</li>
<li>始終被愁困</li>
<li>發o翕風</li>
<li>每事問</li>
<li>傀儡</li>
<li>再會，香港！</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>摩登保鑣〔1981〕</p></td>
<td><ul>
<li>摩登保镳 - 电影＜摩登保镳＞主题曲</li>
<li>印象 - 电影＜摩登保镳＞插曲</li>
<li>扮o野- 电影＜摩登保镳＞插曲</li>
<li>笑o下就算</li>
<li>长春不老- 电影＜摩登保镳＞插曲</li>
<li>我的心仍属于您</li>
<li>恭喜！恭喜！</li>
<li>人办- 电影＜摩登保镳＞插曲</li>
<li>阳光</li>
<li>甜蜜的往事</li>
<li>歌曲解困忧</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>難忘您·紙船〔1982〕<br />
·黎彼得詞四首<br />
·許冠傑詞六首<br />
·<a href="../Page/林敏驄.md" title="wikilink">林敏驄詞一首</a></p></td>
<td><ul>
<li>十全十美</li>
<li>迷途的小羔羊</li>
<li>愛像黃昏</li>
<li>知恥近乎勇</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 與許冠傑合作〔非合作專輯歌曲〕

:\* 斤兩十足 ＞ 許冠傑、[許冠文](../Page/許冠文.md "wikilink")、黎彼得、詹惠风、薛志雄詞〔1985〕

:\* 十個女仔／Pretty woman／瑪莉我好鍾意您／尖沙咀Susie／日本娃娃 - 許冠傑演唱會〔1987〕

:\* 潮流興夾Band - 許冠傑演唱會〔1987〕

  - 許冠傑 - 擦鞋仔〔1986〕

## 其他歌手

  - [陳任](../Page/陳任.md "wikilink") - 蠱惑女光棍才，人加我又加〔1975〕
  - [許冠英](../Page/許冠英.md "wikilink") - 蝦妹共你，黃色香港，梨渦淺笑 -
    電影＜[發錢寒](../Page/發錢寒.md "wikilink")＞插曲〔1977〕；波士，信佢就奇，您 -
    電影＜錢作怪＞插曲，我阿英個老婆,錢作怪 - 電影＜錢作怪＞主题曲〔1980〕
  - [尹光](../Page/尹光.md "wikilink") - 初上舞場，新區自嘆，打雀英雄傳〔1977〕
  - 大AL〔[張武孝](../Page/張武孝.md "wikilink")〕-
    新區自嘆，鐵馬縱橫，行快的啦，水上安全歌，奮鬥歌，蠱惑大丈夫，警世歌〔1977〕；一齊大覺訓，馬騮精〔1984〕
  - [關菊英](../Page/關菊英.md "wikilink") - 愛路〔1977〕；大家跟住唱〔1978〕；繼續錯一次〔1986〕
  - [關正傑](../Page/關正傑.md "wikilink") - 谷爆
    (與[鄭國江合作](../Page/鄭國江.md "wikilink")) -
    電影《谷爆》主題曲，有錢就大晒 - 電影《谷爆》插曲〔1978〕；俠骨無情劍 -
    電視劇《俠骨無情劍》主題曲〔1979〕；您莫太意外- 電影＜車房仔＞主題曲〔1982〕
  - [林子祥](../Page/林子祥.md "wikilink") - 各師各法〔1978〕
  - 威利〔[馮偉林](../Page/馮偉林.md "wikilink")〕 - 辛苦一世，常在你左右，青春曲〔1978〕
  - [葉振棠](../Page/葉振棠.md "wikilink") - 發窮惡 - 電影＜發窮惡＞主題曲〔1979〕
  - [羅文](../Page/羅文.md "wikilink") - 蕭十一郎 - 電視劇＜蕭十一郎＞主題曲〔1979〕
  - [張德蘭](../Page/張德蘭.md "wikilink") - 良師頌〔1979〕
  - [何國禧](../Page/何國禧.md "wikilink") - 愛心互傳送〔1979〕
  - [夏韶聲](../Page/夏韶聲.md "wikilink") - 點解講粗口〔1979〕；對得你住〔1984〕
  - [張偉文](../Page/張偉文.md "wikilink") - 萬事錢行頭〔1979〕；對唔住 -
    麗的電視劇＜大四喜＞主題曲，老襯當旺 -
    電影＜老襯當旺＞主題曲〔1981〕
  - [威鎮樂隊](../Page/威鎮樂隊.md "wikilink") - 你要多奉獻，新歌送舊情〔1980〕
  - [仙杜拉](../Page/仙杜拉.md "wikilink") - 燦爛人生，日夜陪伴你，大女人宣言〔1980〕
  - [譚詠麟](../Page/譚詠麟.md "wikilink") -
    天邊一隻雁，尋樂真o岩數，愛上您（1981）；愛人女神，離別酒，Hold
    on Mary諗真亦唔遲（1982）；風中勁草，一於少理〔1983〕
  - [鍾鎮濤](../Page/鍾鎮濤.md "wikilink") - 夢幻中十二年，她〔1981〕
  - [區瑞強](../Page/區瑞強.md "wikilink") - 搭通音樂線〔1982〕
  - [曾路得](../Page/曾路得.md "wikilink") - 我何妨一試，阿拉擔梯〔1982〕
  - [彭健新](../Page/彭健新.md "wikilink") - 功夫樂，提防小手 -
    電影＜[提防小手](../Page/提防小手.md "wikilink")＞主題曲〔1982〕；摩登衙門
    - 電影＜摩登衙門＞主題曲〔1983〕；吹吹小喇叭〔1987〕
  - [梅艷芳](../Page/梅艷芳.md "wikilink") -
    情愛火花，一生為你癡，不必想我〔1982〕；莫逃避〔1984〕；魅力的散發，將冰山劈開〔1986〕；回復真我〔1987〕；夢裏共醉，心肝寶貝，富貴浮雲〔1988〕；轉走舊時夢〔1989〕
  - [余安安](../Page/余安安.md "wikilink") - 自由在我手〔1982〕
  - [林利](../Page/林利.md "wikilink") - 問你〔1982〕
  - [黃正光](../Page/黃正光.md "wikilink") - 白衫白褲〔1983〕
  - [陳秀雯](../Page/陳秀雯.md "wikilink") - 點睇佢亦唔壞〔1983〕
  - [張國榮](../Page/張國榮.md "wikilink") -
    不管你是誰〔1983〕；Monica〔1984〕；第一次〔1985〕；分手，Love
    me once，愛情離合器〔1986〕
  - [蔡國權](../Page/蔡國權.md "wikilink") - 不想再逗留〔1983〕；風中勁草〔1984〕
  - [李龍基](../Page/李龍基.md "wikilink") - 金旗手 -
    香港電台＜金旗手＞選舉主題曲，過去的愛，唔掂度到掂〔1984〕
  - [小虎隊](../Page/小虎隊.md "wikilink") - 不可再睡眠〔1984〕
  - [林姍姍](../Page/林姍姍.md "wikilink") - 讓我高飛〔1984〕
  - [甄妮](../Page/甄妮.md "wikilink") - 同是世俗人、過來人〔1985〕
  - [呂方](../Page/呂方.md "wikilink") - 今夜狂舞高歌〔1985〕；藍色保暖杯〔1986〕
  - [劉德華](../Page/劉德華.md "wikilink") - 但願未流淚〔1985〕
  - [梁朝偉](../Page/梁朝偉.md "wikilink") - 未出現空間〔1986〕
  - [蘇永康](../Page/蘇永康.md "wikilink") - 妳是我靈魂〔1986〕
  - [開心少女組](../Page/開心少女組.md "wikilink") - 快樂歌 - 電影＜開心鬼撞鬼＞插曲〔1986〕
  - [成龍](../Page/成龍.md "wikilink") - OK I love you，玩偶〔1987〕
  - [杜德偉](../Page/杜德偉.md "wikilink") - 我心換你心〔1987〕；末代天師 -
    電視劇＜末代天師＞主題曲〔1988〕
  - [泰迪羅賓](../Page/泰迪羅賓.md "wikilink") - 瀟灑先生 - 電影＜瀟灑先生＞主題曲〔1989〕
  - [黃子華](../Page/黃子華.md "wikilink") - 關老三，我愛你一世，您大哂，請不要關機，做馬仔〔1999〕

## 電視、電影演出／參與

### 電影演出

  - [壞女孩](../Page/壞女孩.md "wikilink") (1985) 飾 麻將大師
  - [城市特警](../Page/城市特警.md "wikilink")（1988）飾 黑警Peter伍(警區指揮區)
  - [小男人周記](../Page/小男人周記.md "wikilink")（1989）飾 大古惑
  - [望夫成龍](../Page/望夫成龍.md "wikilink")（1990）飾 黎先生
  - [小男人週記 II 錯在新宿](../Page/小男人週記_II_錯在新宿.md "wikilink") 飾 大古惑
  - [逃學威龍](../Page/逃學威龍.md "wikilink")（1991）飾 臥底警員王sir
  - [著牛仔褲的鍾馗](../Page/著牛仔褲的鍾馗.md "wikilink")（1991）
  - [武狀元蘇乞兒](../Page/武狀元蘇乞兒.md "wikilink")（1992）飾 武狀元考官老鄭
  - 伴我縱橫（1992）飾 Dee 經理
  - [唐伯虎點秋香](../Page/唐伯虎點秋香.md "wikilink")（1993）飾 華太師府老師(首席西賓)
  - [倫文敘老點柳先開](../Page/倫文敘老點柳先開.md "wikilink") (1993) 飾 陸老闆
  - [城市獵人](../Page/城市獵人_\(電影\).md "wikilink")（1993）飾 服裝店客人
  - 夏日情未了（1993）
  - 大鬧廣昌隆（1993）
  - [破壞之王](../Page/破壞之王.md "wikilink")（1994）飾 冰室食客
  - 花月佳期（1995）
  - [金榜题名](../Page/金榜题名.md "wikilink")（1996）
  - 金玉满堂（1998）飾 廚師烏嘴黎
  - [黑獄斷腸歌之砌生豬肉](../Page/黑獄斷腸歌之砌生豬肉.md "wikilink")（1998）飾 記者堅叔
  - [黑道風雲之收數王](../Page/黑道風雲之收數王.md "wikilink")（1999）飾 酒吧老闆大頭朱
  - 赤裸紅唇（2000）
  - [反斗車王2](../Page/反斗車王2.md "wikilink")（2011）（電影配音）
  - [八星抱喜](../Page/八星抱喜.md "wikilink")（2012）
  - [小男人週記3之吾家有喜](../Page/小男人週記3之吾家有喜.md "wikilink") （2017） 飾 大古惑

### 電影監製

  - 叔侄·縮窒（1983）
  - 行錯姻緣路（1984）

### 參與節目（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）

  - 1992年：夜半輕私語（主持）
  - 2016年：樂壇詞聖盧國沾

### 電視劇（[無綫電視](../Page/無綫電視.md "wikilink")）演出

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>首播</strong></p></td>
<td><p><strong>劇名</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993年</p></td>
<td><p><a href="../Page/愛生事家庭.md" title="wikilink">愛生事家庭</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/都市的童話.md" title="wikilink">都市的童話</a></p></td>
<td><p>孫喬頭</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年</p></td>
<td><p><a href="../Page/樂壇插班生.md" title="wikilink">樂壇插班生</a></p></td>
<td><p>羌偉良</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/難兄難弟.md" title="wikilink">難兄難弟</a></p></td>
<td><p>馮仁昆</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/刑事偵緝檔案III.md" title="wikilink">刑事偵緝檔案III</a></p></td>
<td><p>郭樹新 (呂展眉親父)（檔案二：幻海情缘）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/狀王宋世傑.md" title="wikilink">狀王宋世傑</a></p></td>
<td><p>阿東</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/美味天王.md" title="wikilink">美味天王</a></p></td>
<td><p>騙子</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年</p></td>
<td><p><a href="../Page/鹿鼎記_(1998年電視劇).md" title="wikilink">鹿鼎记</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/納蘭明珠.md" title="wikilink">納蘭明珠</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/花木蘭.md" title="wikilink">花木蘭</a></p></td>
<td><p>賀禮</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999年</p></td>
<td><p><a href="../Page/金玉滿堂.md" title="wikilink">金玉滿堂</a></p></td>
<td><p>卓不凡</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/狀王宋世傑.md" title="wikilink">狀王宋世傑(貳)</a></p></td>
<td><p>阿東</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/騙中傳奇.md" title="wikilink">騙中傳奇</a></p></td>
<td><p>騙子</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/布袋和尚_(電視劇).md" title="wikilink">布袋和尚</a></p></td>
<td><p>阿福</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年</p></td>
<td><p><a href="../Page/十月初五的月光.md" title="wikilink">十月初五的月光</a></p></td>
<td><p>Rainman</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/金裝四大才子.md" title="wikilink">金裝四大才子</a></p></td>
<td><p>包曉通</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/FM701.md" title="wikilink">FM701</a></p></td>
<td><p>馬如龍</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001年</p></td>
<td><p><a href="../Page/皆大歡喜_(古裝電視劇).md" title="wikilink">皆大歡喜</a></p></td>
<td><p>戴老-{板}-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/尋秦記_(電視劇).md" title="wikilink">尋秦記</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/趙孝成王.md" title="wikilink">趙孝成王</a>（第4-5、10-13、18集）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002年</p></td>
<td><p><a href="../Page/皆大歡喜_(古裝電視劇).md" title="wikilink">皆大歡喜</a></p></td>
<td><p>史滿堂</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003年</p></td>
<td><p><a href="../Page/洗冤錄II.md" title="wikilink">洗冤錄II</a></p></td>
<td><p>阮丞昌</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黑夜彩虹.md" title="wikilink">黑夜彩虹</a></p></td>
<td><p>樂賢</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/律政新人王.md" title="wikilink">律政新人王</a></p></td>
<td><p>車堅財</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/牛郎織女_(電視劇).md" title="wikilink">牛郎織女</a></p></td>
<td><p>凌百燊</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年</p></td>
<td></td>
<td><p>游智輝友人</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/大唐雙龍傳_(2004年電視劇).md" title="wikilink">大唐雙龍傳</a></p></td>
<td><p>陳老謀</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/水滸無間道.md" title="wikilink">水滸無間道</a></p></td>
<td><p>羅耀廣</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p><a href="../Page/同撈同煲.md" title="wikilink">同撈同煲</a></p></td>
<td><p>謝魯泉</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/我的野蠻奶奶.md" title="wikilink">我的野蠻奶奶</a></p></td>
<td><p>甯豐貴（甯豐榮之弟，甯豐德之兄）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/佛山贊師父.md" title="wikilink">佛山贊師父</a></p></td>
<td><p>陳慶豐</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年</p></td>
<td><p><a href="../Page/鳳凰四重奏.md" title="wikilink">鳳凰四重奏</a></p></td>
<td><p>程禮謙</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/滙通天下_(電視劇).md" title="wikilink">滙通天下</a></p></td>
<td><p>祈福佑(<a href="../Page/山西.md" title="wikilink">山西</a><a href="../Page/平遙.md" title="wikilink">平遙知縣</a>)</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/樓住有情人.md" title="wikilink">樓住有情人</a></p></td>
<td><p>徐乃海</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/東方之珠_(劇集).md" title="wikilink">東方之珠</a></p></td>
<td><p>申老闆</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/肥田囍事.md" title="wikilink">肥田囍事</a></p></td>
<td><p>陳勝得</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年</p></td>
<td><p><a href="../Page/師奶兵團.md" title="wikilink">師奶兵團</a></p></td>
<td><p>權外父</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年</p></td>
<td><p><a href="../Page/千謊百計.md" title="wikilink">千謊百計</a></p></td>
<td><p>解畫佬 (第7,9集)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/秀才愛上兵.md" title="wikilink">秀才愛上兵</a></p></td>
<td><p>田大富</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/古靈精探.md" title="wikilink">古靈精探</a></p></td>
<td><p>骆斌（Kenny）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/銀樓金粉.md" title="wikilink">銀樓金粉</a></p></td>
<td><p>馮祥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/搜神傳.md" title="wikilink">搜神傳</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/夜遊神.md" title="wikilink">夜遊神</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/東山飄雨西關晴.md" title="wikilink">東山飄雨西關晴</a></p></td>
<td><p>泰叔</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/少年四大名捕_(無綫電視劇).md" title="wikilink">少年四大名捕</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/金九齡.md" title="wikilink">金九齡</a> (江湖百曉生)</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年</p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/古靈精探B.md" title="wikilink">古靈精探B</a></strong></p></td>
<td><p><strong>駱斌</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/廉政行動2009.md" title="wikilink">廉政行動2009</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/五味人生.md" title="wikilink">五味人生</a></strong></p></td>
<td><p><strong>關照仁</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/情人眼裏高一D.md" title="wikilink">情人眼裏高一D</a></strong></p></td>
<td><p><strong>黎彼得</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/老公萬歲.md" title="wikilink">老公萬歲</a></strong></p></td>
<td><p><strong>吳德行</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/搜下留情.md" title="wikilink">搜下留情</a></p></td>
<td><p>社團大哥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/施公奇案II.md" title="wikilink">施公奇案II</a></p></td>
<td><p>打更佬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/女人最痛.md" title="wikilink">女人最痛</a></p></td>
<td><p>高醫師</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/摘星之旅.md" title="wikilink">摘星之旅</a></p></td>
<td><p>家電廠股東</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/翻叮一族.md" title="wikilink">翻叮一族</a></p></td>
<td><p>阿火</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/居家兵團.md" title="wikilink">居家兵團</a></strong></p></td>
<td><p><strong>童智</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2011年</p></td>
<td><p><a href="../Page/魚躍在花見.md" title="wikilink">魚躍在花見</a></p></td>
<td><p>劉正守</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/點解阿Sir係阿Sir.md" title="wikilink">點解阿Sir係阿Sir</a></p></td>
<td><p>羅大貴</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/誰家灶頭無煙火.md" title="wikilink">誰家灶頭無煙火</a></p></td>
<td><p>Peter</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/花花世界花家姐.md" title="wikilink">花花世界花家姐</a></p></td>
<td><p>吳懸濟</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/怒火街頭.md" title="wikilink">怒火街頭</a></p></td>
<td><p>晞父</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/團圓_(香港電視劇).md" title="wikilink">團圓</a></p></td>
<td><p>私家偵探</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/潛行狙擊.md" title="wikilink">潛行狙擊</a></strong></p></td>
<td><p><strong>李耀根</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2012年</p></td>
<td><p><a href="../Page/缺宅男女.md" title="wikilink">缺宅男女</a></p></td>
<td><p>炳伯</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/4_In_Love_(電視劇).md" title="wikilink">4 In Love</a></p></td>
<td><p>田七</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/On_Call_36小時.md" title="wikilink">On Call 36小時</a></p></td>
<td><p>林三</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/耀舞長安.md" title="wikilink">耀舞長安</a></p></td>
<td><p>林士瑜</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/心戰_(電視劇).md" title="wikilink">心戰</a></p></td>
<td><p>廖永成</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/飛虎_(電視劇).md" title="wikilink">飛虎</a></p></td>
<td><p>古德勝</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p><a href="../Page/戀愛星求人.md" title="wikilink">戀愛星求人</a></p></td>
<td><p>黃水</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/女警愛作戰.md" title="wikilink">女警愛作戰</a></p></td>
<td><p>水哥</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/情越海岸線.md" title="wikilink">情越海岸線</a></p></td>
<td><p>盧根</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/愛·回家之開心速遞.md" title="wikilink">愛·回家之開心速遞</a></strong></p></td>
<td><p><strong>馬豹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/賭城群英會.md" title="wikilink">賭城群英會</a></p></td>
<td><p>神算子</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/同盟.md" title="wikilink">同盟</a></p></td>
<td><p>戚建揚</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/誇世代.md" title="wikilink">誇世代</a></p></td>
<td><p>Roger</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2019年</p></td>
<td><p><a href="../Page/廉政行動2019.md" title="wikilink">廉政行動2019</a></p></td>
<td><p>陳桂</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>未播映</p></td>
<td><p><a href="../Page/過街英雄.md" title="wikilink">過街英雄</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 電視劇（[香港電視網絡](../Page/香港電視網絡.md "wikilink")）演出

  - 2014年：[選戰](../Page/選戰.md "wikilink") 飾 成志強
  - 2014年：[來生不做香港人](../Page/來生不做香港人.md "wikilink") 飾 大馬生
  - 2015年：[導火新聞線](../Page/導火新聞線.md "wikilink") 飾 文父
  - 2015年：[歲月樓情](../Page/歲月樓情.md "wikilink") 飾 丁九
  - 2015年：[末日+5](../Page/末日+5.md "wikilink") 飾 李東成
  - 2015年：[惡毒老人同盟](../Page/惡毒老人同盟.md "wikilink") 飾 馬友

### 電視劇（[ViuTV](../Page/ViuTV.md "wikilink")）演出

  - 2016年：[三一如三](../Page/三一如三.md "wikilink") 飾 山叔

### 香港電台

|        |                                    |        |       |                                                                   |
| ------ | ---------------------------------- | ------ | ----- | ----------------------------------------------------------------- |
| **年份** | **中文片名**                           | **角色** | '''介紹 | **其他演員**                                                          |
| 2016年  | [有倉出租](../Page/有倉出租.md "wikilink") | 阿柏之父   | 客串第5集 | [蒙嘉慧](../Page/蒙嘉慧.md "wikilink")、[吳耀漢](../Page/吳耀漢.md "wikilink") |
|        |                                    |        |       |                                                                   |

## 家庭及私人生活

黎彼得已婚，有一名兒子。\[14\]
2004年，黎彼得曾經因病進入[醫院的](../Page/醫院.md "wikilink")[深切治療部](../Page/深切治療部.md "wikilink")。\[15\]

2005年拍《佛山贊師父》劇時，突然心絞痛，急症室醫生懷疑是肺炎。黎對判斷有懷疑，遂出院找家庭醫生再診治。醫生說可能是感冒菌入肌肉。\[16\]

## 榮譽

2008年，獲[香港作曲家及作詞家協會](../Page/香港作曲家及作詞家協會.md "wikilink")(CASH)「音樂成就大獎」。\[17\]

1983年，《愛人女神》（1982，曲：[Ronnie
Harwood](../Page/Ronnie_Harwood.md "wikilink")，詞：黎彼得，唱：譚詠麟）獲第二屆[香港電影金像獎](../Page/香港電影金像獎.md "wikilink")
- 最佳電影歌曲提名。\[18\]

## 參考

[寫實／另類音樂嘉賓：黎彼得(寫實歌曲)，《真音樂》香港流行樂壇的變遷](http://www.rthk.org.hk/classicschannel/realmusic.htm)
- 香港電台及香港作曲家及作詞家協會，2003年聯合製作

[香港50－80年代粵語流行曲唱片目錄](https://web.archive.org/web/20080928114405/http://robokon1234567.hp.infoseek.co.jp/5080.htm)

## 註腳

## 外部連結

  - [綠葉演員一覽](https://web.archive.org/web/20070929204717/http://www.taohua-dao.com/dispbbs.asp?boardID=53&ID=47613&page=7)
  - [男藝人](http://hi.baidu.com/220681198/blog/item/2cb8830f073de8ecab6457ba.html)
  - 黎彼得篇 -《唱足十三年》選 -
    黃志華([上](http://www.cublog.cn/u/14418/showart.php?id=346974))([下](https://web.archive.org/web/20070928174944/http://www.cublog.cn/u/14418/showart.php?id=346972))
  - [曾演出的周星馳電影](http://www.chowsingchi.com/actor/LaiBeiDak.htm)
  - [什麼人訪問什麼人：民間疾苦不是想像出來的](http://www.mingpaonews.com/20080120/vzb1h.htm)，載[明報副刊](../Page/明報.md "wikilink")，[袁兆昌文](../Page/袁兆昌.md "wikilink")，2008年1月20日

[Pei](../Category/黎姓.md "wikilink")
[Category:香港新會人](../Category/香港新會人.md "wikilink")
[Category:香港填詞人](../Category/香港填詞人.md "wikilink")
[Category:無綫電視男藝員](../Category/無綫電視男藝員.md "wikilink")
[Category:前香港電視網絡藝員](../Category/前香港電視網絡藝員.md "wikilink")
[Category:香港男演員](../Category/香港男演員.md "wikilink")
[Category:香港電視演員](../Category/香港電視演員.md "wikilink")
[Category:香港電影男演員](../Category/香港電影男演員.md "wikilink")

1.  [林敏驄 + 黎彼得 =
    捧起許冠傑，打救譚詠麟](http://www.vdonext.com/index.php?fuseaction=Features.Archive&channel_id=543210&program_id=1099913)VDONEXT
    紅場 2010-11-09

2.  朱耀偉﹕《香港流行歌詞研究．70 年代中期至90 年代中期》（香港﹕三聯書店，1998年），頁3。

3.  [流行的歲月經典重現–黎彼得，《有你同行》](http://gbcode.rthk.org.hk/TuniS/www.rthk.org.hk/rthk/radio5/standbyme/20070808.html)
    - [香港電台第五台](../Page/香港電台.md "wikilink")，2007年8月8日

4.
5.
6.  [《講東講西》之《市井歌詞》](http://www.rthk.org.hk/asx/rthk/radio1/Free_as_the_wind/20080919.asx)
    - 香港電台第一台, 2008年9月19日 2300-0100

7.
8.  [寫實／另類音樂嘉賓：黎彼得（寫實歌曲），《真音樂》](http://www.rthk.org.hk/classicschannel/realmusic.htm)
    - 香港電台及香港作曲家及作詞家協會，2003年聯合製作

9.
10.
11. 香港流行樂壇回顧－黃霑博士港大論文

12.
13.
14.
15.
16. [黎彼得心絞痛送院急救](http://210.177.167.103/cgi-bin/nsrch.cgi?seq=461525) -
    東方日報 2005年3月20日, 2008年9月21日 索取

17. [明報OL網 - 黎彼得獲音樂成就大獎
    - 2008年10月31日](http://ol.mingpao.com/cfm/star5.cfm?File=20081031/saa01/mbd1.txt)

18. [香港電影金像獎 -
    第二屆香港電影金像獎得獎名單](http://www.hkfaa.com/history/list_02.html)